## Mild

> [!abstract] 1
> Forenkle uttrykket $6z-2-2z + 4$.

> [!note]- Løsning 
> $6z-2-2z+4 = 4z$

> [!abstract] 2
> Hvis at $4x(x+1)+5x -2x(2x+3)$ kan skrives som $3x$.

> [!note]- Løsning 
> $4x^2+4x+5x-4x^2-6x = 9x-6x=3x$


> [!abstract] 3
> Regn ut $10 + 2(5y-5)$.

> [!note]- Løsning 
> $10+10y-10 = 10y$

> [!abstract] 4
> Forenkle uttrykket 
> $$
> \frac{1}{2x-2}\cdot \frac{4x-4}{3}.
> $$


> [!note]- Løsning 
> $$
> \begin{align*} \frac{1}{2x-2}\cdot  \frac{4x-4}{3} & = \frac{1}{2(x-1)}\cdot \frac{4(x-1)}{3} \\ &=  \frac{1}{2(x-1)}\cdot \frac{4(x-1)}{3} \\ &= \frac{ \phantom{ }^2\bcancel{ 4 } \cancel{ (x-1) }}{\phantom{}^1 \bcancel{2}\cdot3\cancel{ (x-1) }}\\ &= \frac{2}{3}.  \end{align*}
> $$


> [!abstract] 5
> Forenkle uttrykket 
> $$
> 2n(n+1)+\frac{(n+1)(2n+4)}{2}.
> $$

> [!note]- Løsning 
> $$
> \begin{aligned} 
> 2n(n+1)+\frac{(n+1)(2n+4)}{2} & = \frac{4n(n+1)}{2}+ \frac{(n+1)(2n+4)}{2} 
> \\ & = \frac{4n{\color{#5ca6f4} (n+1) }+{\color{#5ca6f4} (n+1) }(2n+4)}{2} 
> \\ &= \frac{(n+1)(4n+2n+4)}{2} \\ 
> &= \frac{(n+1)(6n+4)}{2}  \\
> &= \frac{\cancel{ 2 }(n+1)(3n+2)}{\cancel{ 2 }} \\
> &= (n+1)(3n+2).
> \end{aligned} 
> $$


> [!abstract] 6
> Forenkle uttrykket
> $$
> 4x(x+9)-2x(2x+3)
> $$


> [!abstract] 7
> Forenkle uttrykket
> $$
> \frac{8}{3x-3}\cdot\frac{9x+9}{4}
> $$


> [!abstract] 8
> Faktoriser uttrykket
> $$
> 2t(t+2)+ \frac{3(t+2)}{2}
> $$


> [!abstract] 9
> Forenkle uttrykket
> $$
> \frac{5n^2-3n}{2} - \frac{5(n-1)^2-3(n-1)}{2}
> $$



> [!abstract] 10
> Forenkle uttrykket
> $$
> n^2-(n-1)^2+\frac{n(n+1)}{2}-\frac{n(n-1)}{2}
> $$


> [!abstract] Nokut H24
> ![[Files/3.13 Utføre formell omforming av algebraiske uttrykk..png]]

> [!note]- Løsning 
> Sensorveiledning
> ![[Files/3.13 Utføre formell omforming av algebraiske uttrykk.-1.png]]





## Medium


> [!abstract] 0
> Forenkle uttrykket
> $$
> { \frac{1}{1-\frac{1}{n+1}} }- \frac{1}{n}
> $$




> [!abstract] 1
> Forenkle uttrykket 
> $$
> \frac{1}{x-1+\frac{1}{x+1}}- \frac{1}{x}
> $$

> [!note]- Løsning 
> $$
> \begin{align*} \frac{1\cdot(x+1)}{(x-1+\frac{1}{x+1})(x+1)}- \frac{1}{x} &=  \frac{x+1}{x^2-1+1} - \frac{1}{x} \\ & = \frac{x+1}{x^2}-\frac{x}{x^2} = \frac{1}{x^2} \end{align*}
> $$



> [!abstract] 1.1
> Forenkle uttrykket
> $$
> \frac{2n+1}{1+\frac{n}{n+1}}
> $$

> [!abstract] 2
> Forenkle uttrykket 
> 
> $\displaystyle2\cdot \frac{ \frac{2h-5}{(h+7)(h-8)}}{\frac{4h-10}{h-8}}$


> [!note]- Løsning 
> $$
> \begin{align*} \displaystyle2\cdot \frac{ \frac{2h-5}{{(h+7)}\cancel{(h-8)}}\cdot\cancel{(h-8)}}{\frac{2(2h-5)}{\cancel{(h-8)}}\cdot\cancel{(h-8)}} & = 2\cdot\frac{\frac{\cancel{(2h-5)}}{(h+7)}\cdot\cancel{\frac{1}{2h-5}}}{2\cancel{(2h-5)}\cancel{\frac{1}{2h-5}}} \\ &= \frac{\cancel2\cdot\frac{1}{h+7}}{\cancel2} = \frac{1}{h+7}\end{align*}
> $$



> [!abstract] 3
> Forenkle uttrykket
> $$
> 2n(n+1)-1+ \frac{(n+1)^2}{3}+{ \frac{n+1}{1-\frac{1}{n+2}} }
> $$

> [!note]- Løsning 
> Vi ser først på siste ledd, som har en brøk i nevneren. Vi utvider hele brøken med $n+2$ og får
> $$
> \begin{align*} 
> \frac{n+1}{1-\frac{1}{n+2}}\cdot \frac{n+2}{n+2} &= \frac{(n+1)(n+2)}{(n+2) - \frac{n+2}{n+2}} \\
> &= \frac{(n+1)(n+2)}{n+2-1} \\ &= \frac{\cancel{ (n+1) }(n+2)}{\cancel{ n+1 }} = n+2.
> \end{align*} 
> $$
> Totalt gir det uttrykket
> $$
> \begin{align*} 
> 2n(n+1) -1 + \frac{(n+1)^2}{3}+{ \frac{n+1}{1-\frac{1}{n+2}} } &= 
> 2n(n+1) - 1+ \frac{(n+1)^2}{3}+n+2
> \\ 
> & = {\color{#f46f22} 2n(n+1) }+ \frac{(n+1)^2}{3}+{\color{#f46f22} (n+1) }
> \\
> &= \frac{{\color{#f46f22} 3\cdot2n(n+1) }+ (n+1)^2 + {\color{#f46f22} 3\cdot(n+1) }}{3} && \text{ faktoriserer ut } (n+1)
> \\ 
> &= \frac{(n+1)(6n+(n+1)+3)}{3}
> \\
> &= \frac{(n+1)(7n+4)}{3}.
> \end{align*} 
> $$



> [!abstract] 4
> Forenkle uttrykket
> $$
> 3n(n+1)-1+{ \frac{n+1}{1-\frac{1}{n+2}} }
> $$

> [!note]- Løsning 
> Vi ser først på siste ledd, som har en brøk i nevneren. Vi utvider hele brøken med $n+2$ og får
> $$
> \begin{align*} 
> \frac{n+1}{1-\frac{1}{n+2}}\cdot \frac{n+2}{n+2} &= \frac{(n+1)(n+2)}{(n+2) - \frac{n+2}{n+2}} \\
> &= \frac{(n+1)(n+2)}{n+2-1} \\ &= \frac{\cancel{ (n+1) }(n+2)}{\cancel{ n+1 }} = n+2.
> \end{align*} 
> $$
> Totalt gir det uttrykket 
> $$
> 3n(n+1)-1+n+2 = 3n{\color{#5ca6f4} (n+1) }+{\color{#5ca6f4} (n+1) }={\color{#5ca6f4} (n+1) }(3n+1).
> $$


> [!abstract] 5
> Forenkle uttrykket
> $$
> \frac{1}{x-1-\frac{x^2}{x+1}}
> $$

## Spicy


> [!abstract] 1
> Hvilket av uttrykkene har ikke samme verdi som de andre?
> 1. $(1+\sqrt 2)^2$
> 2. $\sqrt 8 + \sqrt 9$
> 3. $\frac{1+\sqrt2}{\sqrt 2 - 1}$
> 4. $3+2\sqrt 2$
> 5. $\frac{\sqrt 2 + 9}{2-\sqrt 2}$

> [!note]- Løsning 
> Vi undersøker første uttrykk ved å omforme det 
> $$
> \begin{align*}(1+\sqrt 2)^2 & = 1+2\sqrt 2 + 2  \\ &= 3+2\sqrt 2 \quad {\color{grey}= \sqrt 9 +\sqrt 4\cdot \sqrt{2} = \sqrt 9 + \sqrt 8}\\ &= \frac{(3+2\sqrt2)(\sqrt 2 - 1)}{\sqrt 2 - 1} \\ &=\frac{3\sqrt2-3+4-2\sqrt 2}{\sqrt 2 - 1} =\frac{1+\sqrt 2}{\sqrt 2 - 1}\end{align*}
> $$
>  Siden alt er omforming ser vi at 1.-4. må ha lik verdi. Det gjenstår nå bare å vise at 5. uttrykk ikke har det. Vi ser at uttrykket $\sqrt 9 + \sqrt 8 < \sqrt 9 + \sqrt 9 = 6$. Videre er $2-\sqrt 2 < 1$, som gjør at uttrykk 5. kan sammenlignes slik $\frac{\sqrt 2+9}{2-\sqrt 2}> \frac{\sqrt2+9}{1}>9$. Dermed har uttrykk 5. alt for høy verdi. 

> [!abstract] 2
> Forenkle uttrykket 
> $$
> \begin{align*} \frac{\bigg(\dfrac{z^2-16}{z^2+z-12}\bigg)}{\Bigg(\dfrac{z+4}{z(3-\frac{9}{z})}\Bigg)}  \end{align*}
> $$ 

> [!note]- Løsning 
> $$
> \begin{align*} \begin{align*}   \frac{\frac{z^2-16}{z^2+z-12}}{\frac{z-4}{z(3-\frac{9}{z})}}  & = \frac{\frac{\cancel{(z+4)}(z-4)}{\cancel{(z+4)}\bcancel{(z-3)}}\cdot\bcancel{(z-3)}}{\frac{(z-4)}{3\bcancel{(z-3)}}\cdot\bcancel{(z-3)}} \\ \phantom x \\ &= \frac{(z-4)\cdot 3}{\frac{z-4}{3}\cdot 3} = 3 \frac{z-4}{z-4} = 3. \end{align*}  \end{align*}
> $$

> [!abstract] 3
> Uttrykket $x^3 + x^2 y + 3 x^2 + 3 x y^2 + 7 x y + 3 y^3 + 4 y^2$ har $(x+y)$ som en faktor. Faktoriser ut $(x+y)$ fra uttrykket. 

> [!note]- Løsning 
> $$
> \begin{align*} &\phantom{==}{\color{red}x^3 + x^2 y} + 3 x^2 + {\color{green}3 x y^2} + 7 x y + {\color{green}3 y^3} + 4y^2 \\   & = {\color{red}(x+y)(x^2)}+{\color{green}(x+y)3y^2}+3x^2+7xy+4y^2 \\ &=(x+y)(x^2+3y^2)+{\color{purple}3x^2+3xy}+{\color{cyan}4xy+4y^2 }\\ & =(x+y)(x^2+3y^2)+{\color{purple}(x+y)3x}+{\color{cyan}(x+y)4y} \\ &= (x+y)(x^2+3y^2+3x+4y)\end{align*}
> $$

> [!abstract] 3.5
> Forenkle uttrykket
> $$
>  3z(z+1)+ \frac{9z^2+18z+9}{3z+3}+{ \frac{(z-2)(z+1)}{\left( 1-\frac{1}{z+2}  \right)(z^2-4) } }+z
> $$




> [!abstract] 4
> Vis at $(pq-1)(pr-1)(rq-1)-(pr+pq+rq) = (pqr)^2$ kan omformes til $\frac{1}{pr}+\frac{1}{pq}+\frac{1}{qr} = -1$.

> [!note]- Løsning 
> $$
> \begin{align*} (pq-1)(pr-1)(rq-1)-(pr+pq+rq) & = (pqr)^2  \\ (p^2rq-pq-pr+1)(rq-1)-(pr+pq+rq) &= (pqr)^2 \\ (\bcancel{p^2q^2r^2} -pq^2r-pr^2q+\cancel{rq}-p^2rq+\cancel{pq+pr}-1)\cancel{-pr-pq-rq} &= \bcancel{(pqr)^2} \\ -pq^2r-pr^2q-p^2rq& = 1 & \quad |:p^2q^2r^2 \\ \frac{1}{pr}+\frac{1}{pq}+\frac{1}{qr} &= -1\end{align*}
> $$


> [!abstract] 5
> Forenkle uttrykket
> $$
> 2n(n+1)+ \frac{n^2+2n+1}{3}+\frac{(n-2)(n+1)}{(1-\frac{1}{n+2} )(n^2-4) }
> $$

> [!note]- Løsning 
> Vi ser på siste ledd og får
> $$
> \begin{align*} 
> \frac{(n-2)(n+1)}{\left( 1-\frac{1}{n+2} \right)(n^2-4)} & = \frac{(n-2)(n+1)}{\left( 1-\frac{1}{n+2} \right)(n-2)(n+2)} && \text{ tredje kvadratsetning} \\  &= \frac{\cancel{ (n-2) }(n+1)}{\left( (n+2)-\frac{n+2}{n+2} \right)\cancel{ (n-2) }}
> \\
>  &= \frac{n+1}{n+2-1} = \frac{n+1}{n+1}= 1.
> \end{align*} 
> $$
> Vi merker oss også at $\frac{n^2+2n+1}{3}= \frac{(n+1)^2}{3}$. Setter vi det sammen er uttrykket vårt
> $$
> \begin{align*} 
> \frac{3\cdot2n(n+1)+ (n+1)^2+3(n+1)}{3} & = \frac{(n+1)(6n+n+1+3)}{3} \\ &= \frac{(n+1)(7n+4)}{3}.
> \end{align*} 
> $$

> [!warning] Ekstra spicy, ikke relevant på en vurdering.
> Vis at 
> $\displaystyle{\sqrt{3+2\sqrt{\sqrt{3+2\sqrt 2} -\sqrt{3-2\sqrt 2}}}-\sqrt{3-2\sqrt{\sqrt{3+2\sqrt 2} -\sqrt{3-2\sqrt 2}}}}$ 
> 
> kan omformes til 2. 


> [!note]- Løsning 
> Vi kvadrerer først begge sider og får. 
> $$
> \begin{align*} &{3+2\sqrt{\sqrt{3+2\sqrt 2} -\sqrt{3-2\sqrt 2}}}+{3-2\sqrt{\sqrt{3+2\sqrt 2} -\sqrt{3-2\sqrt 2}}}  \\ - &2\sqrt{3+2\sqrt{\sqrt{3+2\sqrt 2} -\sqrt{3-2\sqrt 2}}}\cdot \sqrt{3-2\sqrt{\sqrt{3+2\sqrt 2} -\sqrt{3-2\sqrt 2}}} \\ \phantom = \\ = & 3+3-2\sqrt{9-4(\sqrt{3+2\sqrt 2} -\sqrt{3-2\sqrt 2})}.\end{align*}
> $$ 
> Det ser ut som vi står litt fast, men vi kan se at hvis påstanden skal stemme så må det under kvadratroten være lik 1. Vi undersøker dermed uttrykket under kvadratroten, nærmere bestemt uttrykket $\sqrt{3+2\sqrt2}-\sqrt{3-2\sqrt2}$ ved å kvadrere det. 
> $$
> \begin{align*}  &\bigg(\sqrt{3+2\sqrt 2}-\sqrt{3-2\sqrt 2}\bigg)^2 \\ = & 3+2\sqrt 2 - 2\sqrt{3+2\sqrt2}\sqrt{3-2\sqrt2} + 3-2\sqrt 2 \\ = & 6-2\sqrt{(3+2\sqrt2)(3-2\sqrt 2)} \\ = &6 - 2\sqrt{3^2-4\cdot 2} \\  =& 6-2\sqrt 1 = 4.\end{align*}
> $$
> Det er klart at uttrykket vi begynte med var positivt. Dermed kan ikke uttrykket være $-2$. Uttrykket må dermed være lik $2$. Går vi tilbake til det originale uttrykket får vi nå 
> $$
> \begin{align*} &\phantom{==}6-2\sqrt{9-4(\sqrt{3+2\sqrt 2} -\sqrt{3-2\sqrt 2})} \\ &= 6-2\sqrt{9-4\cdot 2}= 6 - 2\cdot 1 = 4. \end{align*}
> $$
> Siden dette uttrykket også var kvadrert, og uttrykket må ha vært positivt kan vi konkludere med at det opprinnelige uttrykket også hadde verdi lik 2.  


