---
title: 游늯 Figurtall - Rekursive uttrykk, differanse av eksplisitte uttrykk
---
G친 tilbake til [[Tallteori/1.4.3.1 Ved 친 finne formen p친 tilleggene|Ved 친 finne formen p친 tilleggene]].


Hvis vi kjenner eksplisitt uttrykk for et figurtall, kan vi bruke det til 친 finne rekursivt uttrykk. Vi kan ta kvadrattallene som eksempel, for de kjenner vi godt n친. Vi vet at

$$
K_{n} = K_{n - 1} + 2n - 1.
$$

Det betyr jo ogs친 at

$$
K_{n} - K_{n - 1} = 2n - 1.
$$

Alts친: Tillegget $2n - 1$ er bare *differansen mellom nabo-kvadrattall.* Dermed, om vi kjente eksplisitt uttrykk, $K_{n}$, og lurte p친 hva tillegget var, trengte vi bare 친 regne ut venstre side av likningen over.

Anta n친 at vi vet at $K_{n} = n^{2}$, og vi 칮nsker 친 finne formen p친 tilleggene, slik at vi kan lage rekursivt uttrykk. Da beregner vi 

$K_{n} - K_{n - 1}$:

$$
\begin{aligned} 
K_{n} - K_{n - 1}
& = n^{2} - (n - 1)^{2}
\\
& = n^{2} - \left( n^{2} - 2n + 1 \right)
\\ 
& = 2n - 1.
\end{aligned} 
$$

Dermed m친 alts친 $K_{n} = K_{n - 1} + 2n - 1$, og $K_{1} = 1$.

Vi tar trekanttallene ogs친:

$$
\begin{aligned} 
T_{n} - T_{n - 1} & = \frac{n(n + 1)}{2} - \frac{n(n - 1)}{2}
\\ T_{n + 1} - T_{n} & = \frac{n\left( (n + 1) - (n - 1) \right)}{2}
\\
T_{n + 1} - T_{n}
&= \frac{n \cdot 2}{2}
\\
T_{n + 1} - T_{n} & = n.
\end{aligned} 
$$

Dette stemmer godt med hva vi forventet: Trekanttallene er summen av de naturlige tallene oppover. Tar vi med startverdien $T_{1} = 1$, f친r vi at

$$T_{n} = T_{n - 1} + n,\quad \quad T_{1} = 1.$$


G친 til oversikt over [[Tallteori/index|tallteori]].