## Medium - Finne rekursivt uttrykk for trekant-, rektangel - og kvadrattall

> [!abstract] 1
> Finn rekursivt uttrykk for trekanttallene $T_n$, der $T_1 =1$, $T_2 = 3$ og $T_3 = 6$ ved hjelp av strategien differanse mellom eksplisitte uttrykk. Merk: Det eksplisitte uttrykket for trekanttallene er $T_n = \frac{{n(n+1)}}{2}$.


> [!abstract] 2
> Finn rekursivt uttrykk for kvadrattallene $K_n$, der $K_1 =1$, $K_2 = 4$ og $K_3 = 9$ ved hjelp av strategien differanse mellom eksplisitte uttrykk. Merk: Det eksplisitte uttrykket for kvadrattallene er $K_n = n^2$



> [!abstract] 3
> Finn rekursivt uttrykk for rektangeltallene $R_n$, der $R_1 =2$, $R_2 = 6$ og $R_3 = 12$ ved hjelp av strategien differanse mellom eksplisitte uttrykk. Merk: Det eksplisitte uttrykket for rektangeltallene er $R_n = n(n+1)$.

> [!note]- Løsning 
> Regninga ser slik ut: 
> $$
> \begin{align} R_n - R_{n-1} & = n(n+1) -(n-1)(n-1+1) \\ &= n^2+n + (n-1)n \\ & = n^2 + n -(n^2-n )= 2n.\end{align}
> $$
>  <br> Som betyr at $R_n = R_{n-1}+2n$ der $R_1 = 2$.

## Spicy - Finne rekursivt uttrykk for polygontall og sammensatte figurtall

> [!abstract] 1
> Finn rekursivt uttrykk for sekskanttallene $H_n$, der $H_1 =1$, $H_2 = 6$ og $H_3 = 15$ ved hjelp av strategien differanse mellom eksplisitte uttrykk. Merk: Det eksplisitte uttrykket for sekskanttallene er $H_n = {n(2n-1)}$.

> [!note]- Løsning 
> $$
> \begin{align*}  H_n - H_{n-1} & = n(2n-1)-((n-1)(2(n-1)-1)) \\ & = 2n^2 -n-((n-1)(2n-2-1)) \\ &= 2n^2-n-((n-1)(2n-3)) \\ &= 2n^2-n-(2n^2-3n-2n+3) \\ &= 2n^2 - n -2n^3+5n-3 \\ &=4n-3 \end{align*} 
> $$


> [!abstract] 2
> Illustrer femkanttallene opp til $F_3$, og utled rekursivt uttrykk for $F_n$ ved hjelp av strategien differanse mellom eksplisitte uttrykk. Merk at tallrekken som tilhører femkanttallene er $1, 5, 12, 22, \ldots$ og at det eksplisitte uttrykket for sekskanttallene er $F_n = \frac{{3n^2-n}}{2}$.

> [!note]- Løsning 
> $$
> \begin{align*}  F_n-F_{n-1} &= \frac{{3n^2-n}}{2}- \frac{{3(n-1)^2-(n-1)}}{2} \\ &= \frac{{3n^2-n-(3(n^2-2n+1)-n+1)}}{2} \\& = \frac{{3n^2-n-(3n^2-6n+3-n+1)}}{2} \\ &= {3n^2-n-3n^2+6n-3+n-1} \\ &= \frac{{6n-4}}{2}= 3n-2\end{align*} 
> $$


> [!abstract] 3
>  Illustrer syvkanttallene opp til $S_3$, og utled rekursivt uttrykk for $S_n$ ved hjelp av strategien differanse mellom eksplisitte uttrykk. Merk at tallrekken som tilhører syvkanttallene er $1, 7, 18, 34, \ldots$. og at det eksplisitte uttrykket for sekskanttallene er $S_n = \frac{{5n^2-3n}}{2}$.


> [!note]- Løsning 
> $$
> \begin{align*}  S_n-S_{n-1} & = \frac{{5n^2-3n}}{2} - \frac{{5(n-1)^2-3(n-1)}}{2} \\ &= \frac{1}{2}\bigg(5n^2-3n-(5(n^2-2n+1)-3n+3)\bigg) \\ &= \frac{1}{2}\bigg(5n^2-3n-(5n^2-10n+5-3n+3)\bigg) \\ &= \frac{1}{2}\bigg(5n^2-3n-5n^2+10n-5+3n-3)\bigg) \\ &= \frac{1}{2}\bigg(10n-8)\bigg) = 5n-4\end{align*} 
> $$
